<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
CREATED: 2024-08-19T09:53:42.269873+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Hâşiyetül_Kevâkibî_alâ_risâletil_bahs_Taşköprizâde.pdf_page_1.png
IMAGE WIDTH: 14163
IMAGE HEIGHT: 10175
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
          <lb/>حمداً لك يا واهب النفوس والعقول، وشكراً لك يا مخترع ماهيات الأركان والأصول
          <lb/>للمعلل على الوقوف على كنه قدره ولو لم يألو جهداً في إيراد الدلائل، وعلى آله وصحبه
          <lb/>المنتهضين لإلزام كل مكابر باستنادهم إلى أعظم برهان ما جرت مناظرة وتناظر
          <lb/>اثنان وبعد فإن تراب أقدام العلماء وغبار مجالس الفضلاء أقل عباد الله
          <lb/>الصمد أبو السعود ابن أحمد بن محمد الكواكبي أصلح الله تعالى حاله وبلغه يمنه وآماله
          <lb/>بقوله هذه أوراق متعلقة بالرسالة المشهورة في صناعة الآداب المنسوجة
          <lb/>إلى المولى المحقق والعلامة المدقق شهاب الملة والدين أحمد الطاش كبري
          <lb/>عليه رحمة الكريم الوهاب ما سمح به الفكر الفاتر والنظر القاهر عند مطالعتها
          <lb/>مع بعض الإخوان هذا والمسؤول ممن حسن خيمه وجبل على الإنصاف أديمه إن
          <lb/>ينظر إليها بنظر الإحسان وإصلاح ما فيها من الزلل والخطأ والهذيان فإني معترف
          <lb/>بأن بضاعتي مزجاة وظلي قلص من ظل خطاه شعريكون أجاجاً دونكم فإذا غدا
          <lb/>لديكم تلقى نشركم فيطيب وعلى الله جل شأنه اعتمادي وهو حسبي ونعم الوكيل قوله
          <lb/>اعلم أن المناظرة إلخ آداب البحث والمناظرة في صناعة التقرير والتحرير كعلم المنطق في الروية
          <lb/>والتفكير وبها يقصر سبيل المرام وتخلص مقيلة الكلام حتى إن متقدمي المنطقيين
          <lb/>كانوا يجعلون مباحثها ذيلاً للمنطق ثم إن المتأخرين أفردوها على حدة ودونوا فيها
          <lb/>كتباً ورسائل بوفور الحاجة إليها في المباحثة والأبحاث لدى الأفاضل هذا وقد كان من
          <lb/>أصحاب التصنيف والتدوين أن يصدروا كتبهم بطائفة من الكلام في ماهية العلم وموضوعه والحاجة
          <lb/>إليه يدعونه بمقدمة الشروع وحيث ترك المصنف ذلك روماً للاختصار وتحاشياً
          <lb/>عن الإكثار فلا علينا في إيضاحه وبيانه فنقول آداب البحث صناعة نظرية
          <lb/>الطالب معرفة طرق المناظرة وشرائطها صيانة له عن الخبط في البحث
          <lb/>ثم لما كان ذلك مختلفاً باختلاف كل مسألة وكل علم فإن لم تكن ضرورية فلابد لحصول العلم
          <lb/>والتوجيهات وهي ليست بضرورية فلا جرم دعت الحاجة إلى معرفة قانون يفيدنا
          <lb/>معرفة القدر الكافي من الهيئات وأقسام الاعتراضات والجوابات الموجهات منها
          <lb/>كل علم يقع فيه البحث إما أن يتعلق بالألفاظ أو المعاني أو بهما جميعاً، أما الأول فكعلم
          <lb/>اللغة والنحو والصرف والعروض وغير ذلك من العلوم العربية وأما الثاني فأقسام
          <lb/>المعقولات كالإلهي والطبيعي والرياضي والطب والأخلاق وجملة ما لا تعلق له بالألفاظ
          <lb/>وأما الثالث فكعلم التفسير وعلم الحديث وأصول الفقه وما شابه ذلك وفي كل واحد من
          <lb/>هذه العلوم اصطلاحات ومسلمات يجب على الباحث في ذلك العلم أن يسلمها فيه سواء كانت
          <lb/>يقينية أم لا وذلك لأن أدلة كل علم لها غادية في القوة والمرتبة بنفس التجاوز إلى ما فوقها
          <lb/>ويحصل الغرض من ذلك العلم بها كالفقه مثلاً فإن قصارى أدلته الظن الغالب ويحصل به
          <lb/>المطلوب من الفقه من العلم بوجوب العمل فح لا يطلب في كل علم إلا ما هو متيسر فيه
          <lb/>فلا يطالب في الفقه والنحو مثلاً البرهان بل يقتصر على حصول الظن الغالب والأخذ بالأولى
          <lb/>والأحسن ودلائل العلوم وقد ترتب في القوة والضعف أدناها مرتبة دلائل النحو والتصريف
          <lb/>وما يتعلق بعلم اللغات ثم دلائل الفقه ثم أصول الفقه والخلاف ثم الحكمة ثم
          <lb/>المنطق ثم الهيئة ثم الهندسة وهي أعلى الدلائل قوة انتهى قوله:هي النظر إلخ من العجب أن الإمام السمرقندي
          <lb/>تعريفها بمدافعة الكلام من الجانبين إظهاراً للصواب عرفها بذلك التعريف في الرسالة و
          <lb/>قد تعسف بعضهم في توجيه ذلك بأنه مجرد متابعة للإمام النسفي فتأمل قوله
          <lb/>مأخوذة من النظر إلخ بيان للمناسبة بين المعنى المنقول منه والمعنى المنقول إليه
          <lb/>ولم يذكر الشارح من المعاني اللغوي النظر بالبصيرة والنظر بمعنى المقابلة وقد تابع في
          <lb/>ذلك المدقق مسعود الرومي ولم يخفى عليك قوة المناسبة باعتبار
          <lb/>وصلوة وبلاما علی لمتا دب با علی لاراب والمنقوت باحن التاثیرفلا قدره
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
