<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
CREATED: 2024-08-19T09:53:43.220715+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Hâşiyetül_Kevâkibî_alâ_risâletil_bahs_Taşköprizâde.pdf_page_2.png
IMAGE WIDTH: 14163
IMAGE HEIGHT: 10175
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>فإن قلت باعتبار المعنى الأول يفضي إلى الاتحاد بين المعنى اللغوي والمعنى المصطلح عليه لأنه
          <lb/>مأخوذ فيه فلم يحسن ذكره قلت يجاب عنه بأن الاتحاد مندفع بناء على أن المغايرة حاصلة من
          <lb/>با قی القيودالتی الحذت فی المعنى المصطلح لايقال ان قد اظهر ماخفي من المعانى اللغويي واخفى
          <lb/>ما ظهر منها لأنه يقال يجوز أن يكون الأمر بالعكس فتأمل قوله والمراد بالنظر إلخ
          <lb/>لا يخفى أن المشهور في هذا المقام تفسير النظر بالفكر بقرينة استعماله بفي لكن حيث أورد على
          <lb/>تعريف المناظر بأنه غير جامع لأنه يصادق على المنع المجرد لأن السائل إذا اقتصر على مجرد المنع
          <lb/>لا يصدق عليه ترتيب أمور معلوم على وجه يؤدي إلى استعلام ما ليس بمعلوم الذي هو
          <lb/>معنى الفكر فعدل بعض المحققين عن التفسير المذكور وفسر النظر بالتفات النفس إلى المعاني
          <lb/>ليصدق التعريف على تلك الصورة فإن النفس السائل لها التفات إلى المعاني وإن لم يكن لها
          <lb/>فكر بالمعنى المذكور وهو تكلف فإن النظر بهذا المعنى يكون مستعملاً بإلى وقد تعسف بعض
          <lb/>الأفاضل في التوجيه حيث قال إن النظر إذا كان بمعنى الالتفات يكون مستعملاً بفي وإذا عبر عنه
          <lb/>بلفظ الالتفات يكون مستعملاً بإلى هذا ثم إن الشارح سلك هذه الطريقة حيث فسر
          <lb/>النظر بالتوجه نحو المعقولات وكان الداعي لذلك توجه الإيراد الذي ذكرناه آنفاً لكن بقي
          <lb/>هنا شيء وهو أنه ذكر في آخر البحث الإيراد المذكور وأجاب عنه بأن المنع مفوت لإثبات
          <lb/>النسبة الحكمية فيكون من قبيل النظر فيها وما بنى دفعه على تفسير النظر بما ذكر فلا
          <lb/>يكون للعدول عما هو المشهور وجه على أنه قد يجاب عن ذلك الإيراد بأن الفكر مقول
          <lb/>بالاشتراك اللفظي على معنيين أحدهما الحركات التخيلية والثاني ترتيب أمور معلومة
          <lb/>إلخ والأول أعم من الثاني وليس المراد بالفكر ههنا المعنى الثاني بل المراد به المعنى الأول فح
          <lb/>يتناول التعريف تلك الصورة بلا كلفة فإن المانع منها مجرداً إذا منع مقدمته من مقدمات
          <lb/>الدليل لا يدل من حركات تخيلية بأن المنع وارد أم لا فإن كان وارداً فعلى أي مقدمة من
          <lb/>مقدمات الدليل فإن من المقدمات ما لا يتوجه عليه المنع أصلاً كالبديهيات والمسلمات
          <lb/>أقبل أن ذلك الفكر لا دخل له في كون البحث مناظرة وإنما الدخل للفكر الواقع في
          <lb/>نفب
          <lb/>الحكم التنازع فيه ثبوتاً أو نفياً فقد أورد عليه بأن السائل ما لم يورد المنع
          <lb/>لا يكون البحث مناظرة وما لم يتحقق ذلك لا يورد المنع فتأمل جيداً.قوله لإخراج
          <lb/>تقويمه وتحرير الرقبة عتقها وتحرير الولد تقريبه لطاعة الله وخدمة المسجد وتحرير
          <lb/>الكلام تهذيبه وتحرير البحث تعيينه وتعريفه كما إذا ادعى أحد أن النية ليست بشرط
          <lb/>في الوضوء فيقول المراد بالنية ما يكون بالقلب وهي القصد ويعرف الشرط والوضوء
          <lb/>وإنما يجب عليه ذلك التعيين محل النزاع ويكون التوارد بالنفي والإثبات على شيء
          <lb/>واحد من الجانبين ولا حاجة إليه إذا كان البحث مشهوراً أو يعرفه الخصم ولا يطلبه
          <lb/>قوله والمراد بالجانبين إلخ هذا أولى مما ذهب إليه المدقق مسعود الرومي
          <lb/>فإنه فسرهما بالمتخاصمين وأما عدم شمول المعلل والسائل لصورة المعارضة بلا كلفة
          <lb/>بناء على أن السائل طالب والمعارض ليس يطالب بل هو معلل أيضاً فلابد من أن يتكلف
          <lb/>ويقال المراد بالمعلل الحافظ للوضع لإقامة الحجة وبالسائل الهادم للوضع بالمنع والمعارض
          <lb/>فقد يدفع بأن المعارضة منع المدلول مع إقامة الدليل على خلاف ما أقام عليه الخصم وإن
          <lb/>التعريف بإقامة الدليل إلخ ما صحة مشهورة على أنه لا تكلف في ذلك الحملأصلاً فإنه أحد
          <lb/>المعاني التي ذكرت للمعلل والسائل لا يقال الجانبان أعم من المعلل والسائل والعام لا يدل على الخاص
          <lb/>بدلالة أصلاً لأن ذلك مشترك الالتزام فإن المتخاصمين أخص أيضاً وما هو جوابكم
          <lb/>فهو جوابنا والحاصل أن الجانبين وإن كانا أعم من المعلل والسائل في اللغة لكنهما في عرف
          <lb/>هذا الفن موضعان لهما وضعاً أولياً فدلالتهما على المعلل والسائل أولية دون غيرها
          <lb/>قوله ويحترز بذلك إلخ فإنه يصدق على ما ذكر أنه نظر بالبصيرة من الجانبين في النسبة لكن لا بين
          <lb/>الشيئين المعنيين فلم يكن مناظرة أصلاً إذ المناظرة يجب أن يكون المحكوم عليه وبه فيها
          <lb/>متعينين بتعين محل النزاع ويظهر صحة كلام الجانبين وفساده على ما حقق في المطولات
          <lb/>قوله وإلا لاختص إلخ يعني لو لم يجعل هذا القيد احترازياً لاختص النظر في النية
          <lb/>بالصورة المذكورة أي بين الموضوع والمحمول والمقدم والتالي لأن النسبة لا تكون إلا
          <lb/>لا تكون إلا بين الشيئين فيكون هذا القيد ببيان الواقع وهو خلاف الأصل أورد
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
