<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
CREATED: 2024-08-19T09:53:47.925971+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Hâşiyetül_Kevâkibî_alâ_risâletil_bahs_Taşköprizâde.pdf_page_4.png
IMAGE WIDTH: 14163
IMAGE HEIGHT: 10175
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>موصل قريب إلى المطلوب ومقدماته موصلات بعيدة والنظر في الموصل
          <lb/>القريب أقرب في النظر أهل المناظرة إلى ما هو المقصود أعني رد ما يدعيه الخصم وأن
          <lb/>النقض يدل على فساد الدليل صريحاً بخلاف المناقضة فإنها تدل على خفائه وأما المعارضة
          <lb/>فهي قدح في الدليل ضمناً فلا عبرة بها فلو قدم المصنف النقض على المناقضة لوافق
          <lb/>الوضع الطبع وتقرير الجواب أن طبع البحث وإن اقتضى تقديم النقض ولكن تقدم متعلق
          <lb/>المناقضة وهو مقدمات الدليل على متعلق النقض الذي هو مجموع
          <lb/>الدليل يقتضي تقديم المناقضة لتعلقه بالجزء الدليل ولا شك أن الجزء متقدم
          <lb/>على الكل طبعاً فكذا ما يتعلق به على قياس ما تقرر في علم المنطق من تقديم
          <lb/>الموصل إلى التصور على الموصل إلى التصديق هذا ويمكن أن يقال
          <lb/>يجوز أن يكون عدول المصنف مما ذكره الإمام الرازي لنكتة وهي رعاية التناسب
          <lb/>بين النقض والمعارضة في كون كل واحد منهما استدلالاً وراجعاً إلى منع
          <lb/>مقدمة غير معينة وفي هذا المقام أبحاث نفيسة تطلب من الحاشية الفتحية
          <lb/>قوله أي الذي هو شاهد المنع المشهور فيما بينهم أن المنع
          <lb/>في هذا المقام إنما يقارن الند فقط وأما الشاهد فإن اعتبر مفهومه
          <lb/>فقط وهو ما يدل على فساد الدليل من غير اعتبار قيد الحيثية فقد يصدق
          <lb/>على السند بهذا الاعتبار فيقارن المنع بطريق المطالبة وإن اعتبر مفهوم
          <lb/>مع ذلك القيد فلا يصدق عليه ولا يقارن المنع المذكور وإنما يقارن
          <lb/>المنع بطريق الإبطال فإن السند وإن كان يصدق عليه أنه مشاهد لكن
          <lb/>لا يصدق عليه من حيث أنه شاهد فعلى التقدير الأول الشاهد أعم من السند
          <lb/>وعلى الثاني مباين له بالاعتبار وقد يطلق الشاهد على ما يدل على فساد
          <lb/>الدليل من حيث إنه ذلك وعلى هذا لا يصدق على السند أصلاً بل يكون
          <lb/>مبايناً له لذات والاعتبار جميعاً إذا تحققت هذا علمت ما في تفسير
          <lb/>السند بالشاهد من الخلل اللهم إلا أن يقال السند مرادف الشهادة عند الأصوليين وفيه
          <lb/>أن ذلك مبني على جعل النقض والمناقضة شيئاً واحد وحصر الكلام السائل في المناقضة والمعارضة
          <lb/>وأنه اصطلاح آخر وتوضيحه أن المناقضة عندهم عبارة عن النقض ومرجعها إلى الممانعة
          <lb/>لأنها امتناع من تسليم بعض المقدمات من غير تعيين وتخلف الحكم عندهم بمنزلة السند
          <lb/>فتأمل قوله ومنها نوع إلخ لا مرية في أن المناقضة منع بطريق المطالبة فقط ففي
          <lb/>اندراج هذا النوع تحت المناقضة خفاء فإنه في الحقيقة عبارة عن دعوى فساد المقدمة
          <lb/>بناء على الاشتباه فالأحرى أن يجعل من أنواع النقض الإجمالية فتأمل قوله
          <lb/>إنما يرد على مقدمة مبنية على الفاظ اعلم أن السبب العالم في تحقيق الغلط في الدليل
          <lb/>هو عدم التمييز بين الشيء وما يشبهه لأنه لو لم يشتبه شيء بما شابهه لما أمكن
          <lb/>التلفظ ثم الغلط إما أن يكون بسبب المادة أو بسبب الصورة أو بسببهما
          <lb/>جميعاً وأسباب الغلط البسيط تنحصر في اثني عشر قسماً ستة منها في الألفاظ و
          <lb/>ستة منها في المعاني وقد يتألف منها أقسام أخرى يعني معرفة بساقطها عنها
          <lb/>وإن أردت الوقوف على معرفة هذه الأقسام وأمثلتها وحلها فارجع إلى شرح القسطاس
          <lb/>للإمام السمرقندي قوله أي إقامة الدليل على خلاف ما أقامه على
          <lb/>رأي الإمام المحقق من أهل النظر وإما على رأي صاحب المقدمة فالغصب
          <lb/>قوله فهو غصب إلخ قيل فما سمي غصباً لأن السائل إذا كان في منع
          <lb/>المقدمة لا يكون معارضاً بل يكون مناقضاً فالمعارضة منصب
          <lb/>الغير وقد عصب السائل ذلك المنصب وقيل لأن التعليل قبل إثبات
          <lb/>المقدمة الممنوعة حق المعلل ولا حق للسائل إلا المنع المجرد
          <lb/>أو منع سند المطالبة قوله لاستلزامه الخبط إلخ حاصله
          <lb/>أن الغصب لا يسمع ولا يلتفت إليه قوله خلاف البعض
          <lb/>إلخ نقل من الإمام ركن الدين العميدي أنه كان يسمع الغصب
          <lb/>ويقول إن منعه وعدم سماعه لا يجدي نفعاً فإن السائل
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
