<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
CREATED: 2024-08-19T09:53:49.194851+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Hâşiyetül_Kevâkibî_alâ_risâletil_bahs_Taşköprizâde.pdf_page_5.png
IMAGE WIDTH: 14163
IMAGE HEIGHT: 10175
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>قد يكون ذهنياً فيخرج ما قاله عن صورة الغصب بأدنى تفسير مثلاً في المثال المذكور
          <lb/>آنفاً يقول لا نسلم أن الحلي مراد هو غير مراداً لثبت الحكم فيه لكنه غير ثابت وذلك لقوله عليه الصلاة
          <lb/>والسلام لا زكاة في الحلي فإن قال المعلل هذا غصب وهوغير مسموع فيقول السائل هكذا الحلي
          <lb/>غير مراد إذ لو كان مراد منه لكان مع جميع لوازم الإرادة كالحكم في صورة النزاع والحرج
          <lb/>بعدم الأداء لكن جميع اللوازم منتفية لقوله عليه السلام لا زكاة في الحلي فح يكون قياساً
          <lb/>استثنائياً واجب السمع وإن كان كذلك يكون الغصب مسموعاً إذ سماعه والالتفات
          <lb/>إليه يدفعه أولاً أولى ومنعه لا يجدي نفعاً فبالعناية يستحق الجواب كما علمت وقد أورد
          <lb/>على الإمام ركن الدين البحث من وجهين أحدهما أن ما هو باطل فالأصل أن لا يجاب
          <lb/>عنه وما لا يتوقع إلا من البعض في بعض الأحيان لا يترك الأصل لأجله والثاني
          <lb/>أن الجواب عن الغصب لا يخلو إما أن يكون جواباً عن نفس الغصب وهو باطل
          <lb/>لأن الغصب باطل بالاتفاق والباطل لا يستحق الجواب أصلاً أو يكون جواباً عما يقال
          <lb/>بعد المنع ولا يجدي نفعاً أيضاً لأنه لا يكون جواباً عن الغصب فتأمل قوله
          <lb/>وذلك الشاهد على نوعين إلخ ظاهر كلام المحقق مولانا عضد الملة والدين في الرسالة
          <lb/>تخصيص الشاهد بالتخلف وحصره فيه وقد أورد عليه أن النقض لا يختص بالتخلف المذكور
          <lb/>بل هو عبارة عن منع الدليل بأن يقال إن هذا الدليل غير صحيح إما لتخلف الحكم عنه أو لاستلز
          <lb/>ام فساد آخر على أي وجه كان من الخصوصيات وأجيب عنه بأن هذا إنما يرد ما لو حمل التخلف
          <lb/>على تخلف الحكم عن الدليل كما هو المتبادر وأما إذا حمل على ما هو أعم من تخلف المذكور من
          <lb/>الدليل ولخلف اللازم من الملزوم فلا ورود له لأنه إن استلزم الدليل فساداً كان
          <lb/>لازمه متخلفاً عنه قطعاً ضرورة أن ذلك الفساد اللازم غير متحقق في الواقع علم أنه
          <lb/>على تقدير حمل التخلف على المعنى الأول إنما يتوجه ذلك الإيراد إن أريد بالحكم الحكم
          <lb/>الذي في الدعوى أو غير فلا قوله واعلم أن النقض قد يكون إلخ أي بأن
          <lb/>لا يتفاوت الدليل في الموضعين إلا باعتبار المحكوم عليه في الأقيسة آلاقبئرا نیت
          <lb/>أعني موضوع الصغرى في الشكل الأول وباعتبار الجزء المتكرر بعينه إما نفياً أو إثباتاً
          <lb/>في لائقة الاستثنائية كما إذا كان المدعى أن كلام الله تعالى أزلي فالمحكوم عليه
          <lb/>هو الكلام وقياسه أنه أسنده إلى ذاته حقيقة وكلما كان كذلك فهو صفة أزلية
          <lb/>فينقض بأن يجري هذا الدليل بعينه في الخلق بأن يقال الخلق أزلي فالحكم عليه
          <lb/>هنا الخلق وقياسه أنه أسند على ذاته وكلما كان كذلك فهو أزلي فهذا الدليل بعينه الدليل
          <lb/>الأول لأن التفاوت بينهما باعتبار المحكوم عليه ليس إلا فإنه في الأول الكلام وفي الثاني
          <lb/>الخلق قوله وقد يكون بأجزاء ملخص الدليل إلخ كان يقال في المثال المذكور الكلام مسند
          <lb/>إليه يقال بطريق الحقيقة لأنه ورد في القرآن ذلك وكلام الله موسى تكليماً فيقعد الناقض الخلق
          <lb/>مسند إليه بطريق الحقيقة أيضاً لأنه ورد في القرآن ذلك إنا خلقنا الإنسان في أحسن تقويم
          <lb/>قوله وقد ينقض الدليل الدليل اشتهر فيما بين الجدليين أن الكسر عبارة
          <lb/>عن إسقاط وصف من أوصاف العلة المركبة وإخراجه من الاعتبار بيان الدلالة أنه لا أثر له وقد
          <lb/>ذكر له صورتان إخديهما أن يبدل ذلك الوصف الخاص الذي بين أنه لغوي بوصف أعم منه
          <lb/>ثم إن السائل ينقضه على المستدل كأن يقول شافعي في إثبات صلاة الخوف صلاة
          <lb/>يجب قضاؤها فيجب أداؤها كصلاة الأمن فيقول المعترض خصوص كونها صلاة
          <lb/>ملغى لا أثر له لأن الحج والصوم كذلك فلم يبق إلا الوصف العام وهو كونها عبارة فينقض
          <lb/>عليه بصوم الحائض فإنه عبادة يجب قضاؤها ولا يجب أداؤها بل يحرم والصورة الثانية
          <lb/>أن لا يبدل ذلك الوصف فلا يبقى في مثالنا إلا قول وجب قضاؤها فيجب أداؤها
          <lb/>فيقال ليس كلما وجب قضاؤه وجب أداؤه بدليل صوم الحائض فقد أعرض ذلك
          <lb/>الوصف بالكلية وذكر صورة النقض هذا نقل من إمام أهل الجدل أبو إسحاق
          <lb/>الشيرازي أنه قال في الملخص ما نصه وهو أي هذا النوع من النقض سؤال مليح والاشتغال به
          <lb/>ينتهي إلى بيان الفقه وتصحيح العلة وقد اتفق أكثر أهل العلم على صحته أو فساده
          <lb/>ويسمونه بالنقض من طريق المعنى والإلزام من طريق الفقه وأنكر ذلك طائفة من
          <lb/>الخراسانيين قالوا إن العلة هي مجموع الصفات وتخلف الحكم من بعضها لا يوجب
          <lb/>بالنقض وأما تسميته بالنقض المكسور فليست بمعروفة عند أهل الجدل
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
