<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
CREATED: 2024-08-19T09:53:51.485325+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Hâşiyetül_Kevâkibî_alâ_risâletil_bahs_Taşköprizâde.pdf_page_8.png
IMAGE WIDTH: 14163
IMAGE HEIGHT: 10175
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>اعم من العجزواما تقسيم امص فسالم من الاعتراض بل هالايخفی فواسل ولاباسن بالاستفسار
          <lb/>هواستفعال من المفسدوهولغت طلب الكشف والافهما رومن التفسير وبعض
          <lb/>المناظرين عدذلك الح الظان فراره بذلک الیعضی الامام بن الحاجب فانی عدّهذا النوع من الاعتراضت
          <lb/>الواردة على قیاس العلت فی مختص الاصول بل یداهايه لان المتقدمة على هال اعتراض قان
          <lb/>الا يرادالم یورف مولولل للفظاتحا لعلیم توجيها لمنه وود لکن يلون سفوالا
          <lb/>بالمعنی البفوومی بالتالینی ونوميفايلرالمعروفی لامن الت عن الشی وفيه
          <lb/>انی رة اللل وّدلرمن الاعت(فنات لی علم ا ینیغی بدهوطلیفت بحشا لاعترلفا
          <lb/>(امنهاعا ن الاعترض عیارة عن خدثی کلام المتدل والاتفا رلیرهیه خدش
          <lb/>یل توفی بالماد وتبین للمطل لیتوعع اليوال فه وهفدا مماییولر
          <lb/>اصطلاح کان يستعمل فی القاياسات الفقصية لفظ الدوراولتسی اوالمرسيولی اوللمادة
          <lb/>اوالمبدلاوالفاية ومااشب ذلک من اصطلاح المتكلمين هذااذالم يعلم من حال خصم
          <lb/>معرفة ذلك واما اذاعلم فلاغداية ویلزم السائل بيان کون ذلک الفظ مجملا اوغريباحتی
          <lb/>يحتاج المعلل الی التفسيرلان الاصل عدم الاجمال وعدم الغراية وللمعلل منع ذلك
          <lb/>لان شرط الدلالة علی امراد عدم اجمال اوغراية وبیان شرط الدلیل علی المستدل ثم
          <lb/>ان جواب الاستفساريکون یضدماادعي السائل یان يقول یالمستند یقول المستدل هذا ظاهر
          <lb/>انی جواا لاستفا ربکون بیندماارعما لایلر این یقولما لمتولهذا ظاهر
          <lb/>بی مفصردی ویبی ذلکا مابیقامن اهلراللفة اوبالنقلهن اعلرالعرفالعام
          <lb/>شمما بالملة والدین احمدالط شی کبری رحابله وصلیالده عطی ید ناومولانا عچروالم
          <lb/>وصج ولم ترلما کنیرالم یوم المین امییه
          <lb/>اوالمامی انتى هداما اوردناتعليق علی شرمم دالتة مولانا القلات الحقق
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
