<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
CREATED: 2024-08-19T09:53:50.901319+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Hâşiyetül_Kevâkibî_alâ_risâletil_bahs_Taşköprizâde.pdf_page_7.png
IMAGE WIDTH: 14163
IMAGE HEIGHT: 10175
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>عليه وعلى المعارضة أيضاً لأن منع المدلول مبني عليها فإن خصص المنع بمنع المقدمة فمع
          <lb/>أنه خلاف الظاهر يرد المعارضة التي في المقدمة ومن تفسيره بما يكون مصححاً لورود المنع
          <lb/>لأنه يلزم منه أن لا يكون المنع الغير المقترن بالسند صحيحاً وهو ممنوع فتأملقوله
          <lb/>وذلك لأن مدار المنع إلخ ينبغي أن يعلم أن الدوران لغة هو الطواف وقيل الحركة في السكك
          <lb/>واصطلاحاً عبارة عن ترتب شيء على الشيء الذي له صلوح العلية كترتب الإسهال
          <lb/>على شرب السقمونيات والشيء الأول يسمى دائراً والثاني مداراً والمراد بالترتب حصول شيء عند حصول
          <lb/>شيء آخر كحصول النهار عند حصول الشمس والمراد بالحصول العلية
          <lb/>الإسهال بشرب السقمونيات ثم إن الدوران ثلاثة أقسام أحدهما أن يكون المدار مداراً للدائر
          <lb/>وجود الإعدام كما في المثال المذكور فإنه إذا وجد السقمونيا وجد الإسهال وإذا عدم فلا يلزم
          <lb/>عدم الإسهال لجواز أن يحصل بدواء آخر وثانيها أن يكون مداراً للدائر عدماً لا وجوداً كالحياة للعلم فإنها إذا لم توجد لم يوجد العلم أما إذا وجدت فلا يلزم وجود العلم وثالثها أن يكون
          <lb/>مداراً له وجوداً وعدماً على معنى أنه كلما وجد وجد وكلما انتفى انتفى كالزنا الصادر من
          <lb/>المحصن لوجوب الرجم عليه فإنه كلما وجد وجب الرجم عليه وكلما لم يوجد لم يجب ويسمى هذا التقسيم
          <lb/>دوراناً كلياً والأولان دوراً جزئياً إذا تقرر ما تلونا فاعلم أن البحث إنما يقع فيما فيه حكم
          <lb/>بنفي أو إثبات وإن المنع في عرفهم مقول بالاشتراك على معنيين أحدهما طلب الدليل على مقدمة
          <lb/>الدليل وثانيهما السؤال والداخل في مقابلة الدليل سواء كان بطريق المطالبة أو الإبطال والأول
          <lb/>أخص من الثاني وكلاهما متعلقان بالدليل على دعوى ثبوت الحكم ثم إن الناقل من حيث إنه
          <lb/>ناقل أن يذكر فيما نقله دليل فظاهر أنه لا يتوجه عليه شيء من النوع الثالثة بل يطلب منه تصحيح
          <lb/>النقل إن لم يكن معلوماً لا غير وإن ذكر فيه دليل فإنما هو على طريق الحكاية من المنقول عنه كتاباً
          <lb/>كان أو غيره فلا يتوجه عليه شيء منها أيضاً نعم إذا التزم صحته أو أقام دليلاً برأسه
          <lb/>على ما نقله صار مستند لاح فيتوجه عليه ما يتوجه عليه كذا أفيد قوله ألا ترى أن المنع
          <lb/>لا يتوجه على الحدود إلخ قد عرفت أن البحث إنما يقع فيما فيه حكم إما بنفي أو إثبات وهو ينقسم
          <lb/>إلى التعريفات والمسائل ولكل منهما طرق مخصوصة في البيان والمطالبة أما المسائل فقد بينت
          <lb/>قبل وأما التعريفات فقد علم في المنطق أنها أربعة أقسام حدان ورسمان قوله
          <lb/>فيمكن توجه المنع إليه إلخ الظاهر أن مراده بالمنع هنا وفيما سبق واحد وهو ما يشمل
          <lb/>المناقضة والنقض والمعارضة وحاصله أنه لا يتوجه منها على الحدود شيء إلا إذا
          <lb/>حكم المعرف بالحد على المحدود أو اعتبر الخصم ذلك لأن المعرف متى قال هذا هو كذا
          <lb/>وكذا على أنه تعريف للشيء فهو دعوى من الدعاوى وجاز أن يكون الأمر بخلافه فجاز أن
          <lb/>يمنع أو ينقض أو يعارض إذا قدر الدليل على تلك الدعوى لا سميا إذا ادعى أنه حد تام
          <lb/>مثلاً فإنه ح يشتمل على دعوى الجنس والفصل القريبين فيتوجه عليه المنع ويجب عليه
          <lb/>بيان ذلك أو ادعى أن هذا التعريف عند قوم وبعينهم فإنه مشتمل على دعوى الاصطلاح
          <lb/>منهم فيتوجه المنع ويجب عليه تصحيح النقل عنهم هذاقوله أما أن يعجز المعلل
          <lb/>إلخ هذا التقسيم أولى مما ذهب إليه الإمام السمرقندي وهو أن المعلل إما أن ينقطع كلامه
          <lb/>بالمنع أو المعارضة أو لا ينقطع بل يستدل على إثبات كل مقدمة منعها السائل بدليل آخر أو
          <lb/>تنبيه فإن انقطع فقد حصل الإفهام للمعلل وإن لم ينقطع فلا يخلو من أن ينتهي في تلك
          <lb/>المناظرة إلى أمر ضروري القبول أولاً فإن كان الأول يلزم إلزام السائل وإن كان الثاني يلزم
          <lb/>المعلل لأنه إما أن يعجز من إقامة الدليل على مقدمة منعها السائل أو لا يعجز بل تتسلسل
          <lb/>أدلته إلى غير النهاية والثاني محال فتعين الأول فيلزم الإقحام على تقرير عدم استحالة
          <lb/>التسلسل يلزم ذلك أيضاً لأنه لا يتمكن من إثباته أمور لا نهاية لها في مدة عمره فضلاً
          <lb/>عن إثباتها في مجلس واحد أو مجالس معدودة لامتناع إحاطة الذهن بما لا نهاية
          <lb/>له إذ لو أحاط به لكان متناهياً وإنما كان ما ذكره المصنف أولى لأنه قد اعترض على
          <lb/>هذا التقسيم بأن العجز عن الاستدلال داخل في الانقطاع بالمنع أو المعارضة
          <lb/>وقد جعل قسيماً له هنا وإن أجيب عنه بمنع دخوله فيه بناء على أن العجز أعم من الانقطاع
          <lb/>بهما والعام لا يكون مندرجاً تحت الخاص بل الأمر بالعكس فيناقش فيه بأنه يلزم من
          <lb/>كون العجز أعم من الانقطاع ومن دخول الانقطاع تحته أن يكون العام قسيماً للخاص
          <lb/>أيضاً فيلزم ذلك المجزوم سواء جعل العجز أعم من الانقطاع أو جعل الانقطاع
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
