<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
CREATED: 2024-08-19T09:53:50.169011+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Hâşiyetül_Kevâkibî_alâ_risâletil_bahs_Taşköprizâde.pdf_page_6.png
IMAGE WIDTH: 14163
IMAGE HEIGHT: 10175
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>غير أن الآمدي انفرد بهذه التسمية والمصنف تابعه قوله واعلم أن المعارضة إلخ لا
          <lb/>يذهب عليك ما بين هذا وبين قوله في المتن ومنع المدلول إلخ من التدافع فإن هذا التعريف
          <lb/>يقتضي تعلق المعارضة بالدليل بلا مرتبة على أنه لو ذكر التعريف المشهور أعني إقامة الدليل
          <lb/>إلخ لكان أسلم وإن نوقش فيه أيضاً فتأمل قوله بعد إثبات المعلل إلخ قيد به لأن
          <lb/>السائل إذا أقام الدليل على نفي شيء من المقدمات قبل إثبات المعلل تلك المقدمة يكون غصباً
          <lb/>لأن المعلل ما دام معللاً يكون التعليل حقه ليعلم حقيقة الدليل أو بطلانه وليس للسائل
          <lb/>إلا مطالبة ذلك فلو تعرضالسائل لمنع المقدمة قبل الإثبات يكون غصباً وقد مر تفصيله
          <lb/>قوله والمعارضة في الحكم إلخ تخصيص البيان بهذا القسم من المعارضة ليس على ما
          <lb/>يبتنى فقد ذكر المحقق السعد في التلويح ما نصه والمعارضة في المقدمة إن كانت بجعل علة
          <lb/>المستدل معلولاً والمعلول علة فمعارضة فيها معنى المناقضة وإلا فمعارضة خالصة وهي قد تكون
          <lb/>لنفي عليّة ما أثبت المستدل عليته وقد تكون لإثبات علية علة أخرى ما قصره وأما
          <lb/>متعديه التي مجمع عليه أو مختلف فيه هذه عبارة إلا أن يقال مراده أن المنقسم إلى الأنواع
          <lb/>الثلاثة هو هذا القسم وقد علمت ما فيه مما مر فكن على ما ذكر منه انتهى قوله
          <lb/>فمن حيث إبطال دليل المعلل إلخ لا يخفى أن هذا غير مختص بالقلب بل المعارضة مطلقاً
          <lb/>منع بطريق الإبطال كما هو المشهورقوله وأما المناقضة إلخ فيه سهو ظاهر لعلة من
          <lb/>قلم الناسخ وقد اتفقت النسخ فيما رأينا عليه وكأنه تابع عبار التلويح في هذا المقام ولا يرد على
          <lb/>تلك العبارة بشيء فإن الأصوليين يحصرون كلام السائل في النقض الإجمالي والمناقضة شيئاً
          <lb/>واحداً على ما تشهد به عباراتهم وذلك اصطلاح آخر وقد مر توضيحه قوله
          <lb/>أما وظيفة المعلل إلخ اعلم أنه لابد أولاً من ثلاثة أمور أحدها تقديم الإشارة إلى البحث وهو
          <lb/>ما يتصور البحث على وجه يتمكن من تطبيق الدليل عليه والثاني التلفظ بتقديم الإشارة
          <lb/>والثالث تحرير البحث أي تعيينه وتشخيصه لأن الكلام من الجانبين إنما يتوجه إلى ما يبحث
          <lb/>فيه فلو لم يكن متعيناً ولا [مشخصاً] لم يعلم أن الدليل مظهر لثبوته أو ليس بمظهر له وكذلك
          <lb/>بالنسبة إلى دليلالمعارض هذا إذا كان البحث غير بين وأما إذا كان بيناً فلا يحتاج إليه
          <lb/>إليه ثم إن السائل إذا سأل فتدبر المعلل إن الاستعجال في الجواب بل يطلب من السائل توجه
          <lb/>المنع وتحقيقه إذ ربما لا يتمكن من التوجيه فالبحث ينقطع أو يظهر الفساد فالمنع
          <lb/>يندفع أو يتذكر المعلل الجواب فيتمكن من التعليل عند توجيه السائل المنع التفصيل
          <lb/>فإن المنع على قسمين أحدهما [بطريق] المعلل ويفيد السائل وهو بأن يكون تمام دليله
          <lb/>موقوفاً على صحة المقدمة التي منعها السائل [والتي] لا يضر بالمعلل ولا يفيد السائل وذلك
          <lb/>قوله أو إبطال سنده إلخ ينبغي أن يعلم أن الكلام على سند المنع لم يجوزه قوم
          <lb/>من المحصلين حيث قالوا إن الاشتغال بالكلام على السند والجواب عنه اشتغال
          <lb/>بما لا يفيد لأن المنع مع السند أخص من مطلق المنع فإن المقيد أخص من
          <lb/>غير المقيد ورفع الأخص لا يستلزم رفع الأعم وسمعه آخرون واعترضوا على
          <lb/>أولئك بأنه إذا لم يغد دفع المستند لا يجوز البحث عنه فكيف يمكن الجواب عن المنع
          <lb/>مع بقاء السند فإن السند ملزوم وعلة للمنع ودفع اللازم والمعلول مع بقاء اللازم
          <lb/>والعلة غير متصور وبان السند إذا كان مساوياً للمنع بمعنى أنه كلما تحقق تحقق
          <lb/>وبالعكس لا يكون بينهما عموم وخصوص بل يكونان متساويين بحسب التحقق
          <lb/>فرفعه يستلزم رفع المنع قوله أي لازماً للمنع فيه إشارة إلى أن مسند المساوي
          <lb/>في غير فهم ما يكون بينه وبين المنع تلازم ويؤيد عما في شرح الآداب المفاضل
          <lb/>مسعود الرومي وهو إبطال السند إنما يفيد إذا كان لازماً للمنع [فح] يندفع ما يكاد
          <lb/>أن يقال إن قوله بأن يلزم ثبوته أو انتفائه ثبوت المنع إلخ قوله
          <lb/>وذلك لأن السند إلخ الإشارة إلى جميع ما ذكر وهذا التفسير للسند أولى
          <lb/>من تفسيره بما ذكر لتقوية المنع بزم المانع وإن لم يكن مفيداً في الواقع
          <lb/>لأنه يقتضي أن يكون السند الأعم والسند الغير اللازم للمنع بلا سند
          <lb/>المباين في الواقع أيضاً داخلاً في السند وفرداً من أفراده مع أن كلاً منها
          <lb/>لا يصلح للسندية على ما حققوه بزمتهم وكذا من تفسيره وبما يكون
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
