<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
CREATED: 2024-08-19T09:53:44.331163+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Hâşiyetül_Kevâkibî_alâ_risâletil_bahs_Taşköprizâde.pdf_page_3.png
IMAGE WIDTH: 14163
IMAGE HEIGHT: 10175
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>في هذا المقام بحث مشهور وهو أن النظر في المحكوم عليه وبه بحسب الحقيقة نظر
          <lb/>في النسبة فإن النظر من الجانبين لا يتصور إلا إذا انعقد هناك قضية وكذا الكلام في حقيقة
          <lb/>النسبة فإنه إذا كان من الجانبين لا يتصور إلا إذا انعقد هناك قضية وإذا كان كذلك فكيف
          <lb/>يحترز عنه وأجيب عنه بأن المحكوم عليه وبه يلزم أن يكون مأخوذاً في تلك
          <lb/>النظر والالتفات ليس بمناظرة وإن كان النظر الواقع في تلك القضية مناظرة والمراد
          <lb/>من النظر الواقع في المحكوم عليه وبه وهو الأول فيجب التحرز عنه وكذا الكلام في النظر في
          <lb/>حقيقة النسبة فتأمل قوله ثم إن قصد إظهار الصواب إلخ إشارة إلى دفع ما يقال
          <lb/>إنه قد يكون الغرض من جانبي الخصومة تغليظ الخصم صاحبه فلا يصدق
          <lb/>عليه هذا التعريف وتقرير ما ذكره أن غرضه إظهار الصواب لا تنافي غرضية
          <lb/>التغليظ لأن المناظرة المغالط بحسب [الظاهر] صدر أن بحثه لإظهار الصواب غاية
          <lb/>ما في الباب أن الإصابة لا تكون غرضاً له لا يلزم من عدم كون غرض المناظرة الإصابة أن
          <lb/>لا يكون إظهارها غرضاً له ولكن أن تقول إن أريد بالغرض ما هو غرض بحسب الحقيقة
          <lb/>فلا نسلم إظهار الصواب غرض للمغالط بحسب الحقيقة وإن أريد به ما هو غرض
          <lb/>بحسب [الظاهر] فعدم التنافي بين الغرضين مسلم لكن الكلام فيما هو غرض
          <lb/>بحسب الحقيقة واعلم أن الشارح قد تابع المدقق مسعود الرومي في هذا المقام لكن
          <lb/>اعترض عليه الفاضل الحنفي بأن ذلك مبني على جواز تعدد العلة الغائية وهو مم
          <lb/>لأن الباعثة على إقدام الفاعل على الفعل فإن كان الباعث مجموع الأمرين فهو علة
          <lb/>غائية لا كل واحد منهما وإن كان كل واحد على حدة كذلك لزم توارد العلتين
          <lb/>المستقلتين على معلول واحد مشخص وهو مم وإن كان واحد منهما كذلك فقط
          <lb/>فهو علة غائية لا غير ومنه علم ضعف القول بجواز تعددها فليتأمل
          <lb/>قضى في هذا التعريف إلخ قد يجاب عنه بأن المنع المجرد ليس من المناظرة إذ ليس
          <lb/>من البحث في شيء بناء على أن المبحث عبارة من إثبات النسبة الحكمية إيجابية
          <lb/>كانت أو سلبية بطريق الاستدلال أعم من أن يكون دليلاً أو صورة الدليل على ما
          <lb/>هو المشهور من معانيه الاصطلاحية ويكون ذكرهم المنع المجرد استطرادياً وقد
          <lb/>وقد بينا من قبل ما يدفع هذا الإشكال فكن على ما ذكر منه.قوله وأجيب بأن
          <lb/>المنع إلخ إن كان مراده بالنظر في قوله من قبيل النظر فيها بمعنى الفكر فهو صحيح
          <lb/>لكنه ليس بمرضيّ ضده وإن مراد النظر بمعنى التوجه كما هو تفسيره فلا معنى لإقحام
          <lb/>لفظ القبيل فتأمل.قوله وسيجيء تفصيلها ملخص التفصيل الآتي أن
          <lb/>المعارضة على قسمين معارضة في الدليل ومعارضة في المقدمة وإن الأولى تنقسم
          <lb/>إلى القلب والمثل والغير وقد جعل المقسم ههنا مطلق المعارضة فتدبرها قوله
          <lb/>الأبحاث الآتية وتارية على قضية جعلت جزء قياس وتارة على ما يتوقف عليه
          <lb/>صحة الدليل والمراد بالمقدمة هنا أحد المعنيين والمعنى الأول أعم من الآخرين
          <lb/>من غير عكس كما يجاب الصغرى وكلية الكبرى فإن صحة الدليل بل هنا خارجان
          <lb/>عنه هذا ثم الدليل هنا عبارة عن المركب من قضيتين للتأدي إلى مجهول نظري
          <lb/>طرداً بالمعرفات بالنسبة على معرفاتها والملزومات بالنسبة إلى لوازمها البينة و
          <lb/>جنس وفساد الصورة فيه باعتبار أن الكبرى ليست كلية بخلاف التعريف الأول
          <lb/>على ما قيل فتأمل قوله وإنما قدم منع المقدمة إلخ الجواب لإيراد مشهور
          <lb/>وهوان ترتب المنوع على ما ذكره الإمام الرازي في المحاكمات هو أن النقيض
          <lb/>مقدم على المناقضة وهي على المعارضة وهذا ما يقتضيه طبع البحث فإن الدليل
          <lb/>من غيرعکص کمایجاب الصغری وکلیة المکبری فان صحة الدليل يل هما خارجات
          <lb/>لابحاث الاتيت وتارة على مقضیت جعلت جذء قياس وتآرة على حا یتوقف عليه
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
