<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
SOURCE: pdf//Risâle_fî_âdâbil-bahs_li_semerkandi.pdf
CREATED: 2024-08-19T13:05:13.351538+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Risâle_fî_âdâbil-bahs_li_semerkandi.pdf_page_6.png
IMAGE WIDTH: 11525
IMAGE HEIGHT: 8000
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>المعارضة في المعقولات كالنقض للدليل المسألة الثالثة من علم الخلاف
          <lb/>قال الشارح الأب يملك إجبار البكر البالغة على المنكوح خلافاً لأبي حنيفة
          <lb/>رحمه الله لنا فيه أن إحدى الأوليتين ثابتة وهي إما قبل الإجبار أو عند الإجبار
          <lb/>وأياً ما كان يلزم المطلوب وإما قلنا إن أحد الولايتين ثابتة لأنه لا يخلو من
          <lb/>من أن يكون شمول الولاية للوقتين علة لأحد الشمولين مطلقاً أي شمول
          <lb/>الولاية وشمول عدمها أو لم يكن وأياً ما كانا يلزم إحدى الولايتين إما إذا
          <lb/>كان علة فظاهر لأن شمول الولاية سواء مان محققاً أو لم يكن يلزم أحد الولايتين
          <lb/>وإن لم يكن علة فكذا لأن عليته مدار النقيض شمول العدم وجوداً وعدماً
          <lb/>في الأنفس لأنه لو ثبت شمول الولاية أو الافتراق بين الولايتين ثبت
          <lb/>نقيض شمول العدم يلزم نقيض العدم لأن العلية إذا كانت ثابتة كان
          <lb/>نقيض شمول العدم ثابتاً فعند عدمها يجب أن يكون ثابتاً في الجملة وإلا كانت
          <lb/>العلية مداراً له وجوداً وعدماً هف وإذا ثبت نقيض شمول العدم
          <lb/>فإما أن يصدق شمول الولاية وأياً كان يلزم إحدى الولايتين وهو
          <lb/>المطلوب فإن قيل مسلمنا أن العلية ليست مدار في نفس الأمر لكن
          <lb/>لد لم قلتم إنها كذلك على تقدير عدم علية شمول الولاية لا يجوز أن يكون
          <lb/>ذلك التقدير محالاً في المحال جاز أن يستلزم المحال فنقول هذا المنع لا
          <lb/>يضرنا لأنه لو كان كذلك التقدير ثابتاً في نفس الأمر فيتم ما ذكرنا وإن لم
          <lb/>يكن يلزم العلية ومجا بها يحصل المقصود كما مرتمت الكتاب بعون الله
          <lb/>الملك الوهاب في يد عبد الضعيف محمود بن رسول غفر الله له ولأستاذه
          <lb/>ولوالديه وللمؤمنين والمؤمنات والمسلمين
          <lb/>والمسلمات الأحياء منهم
          <lb/>والأموات
          <lb/>سنة
          <lb/>1118
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
