<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
SOURCE: pdf//Risâle_fî_âdâbil-bahs_li_semerkandi.pdf
CREATED: 2024-08-19T13:05:13.207175+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Risâle_fî_âdâbil-bahs_li_semerkandi.pdf_page_3.png
IMAGE WIDTH: 11525
IMAGE HEIGHT: 8000
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>أن يقال ما ذكرتم من الدليل غير صحيح لتخلف الحكم عنه في تلك الصورة وأما المعا
          <lb/>رضة لطرفها أن يقال ما ذكرتم وإن دل على ثبوت المدلول ولكن عندنا ما ينفيه
          <lb/>وإذا شرع في الدليل يصير المعلل ههنا كالسائل ثم وبل العكس والمعارضة والنقض
          <lb/>الإجمال هما أن يأتيان في مقدمة الدليل أيضاً وذلك بالنسبة إلى تلك المقدمة
          <lb/>يكون المعارضة ونقضاً إجمالياً وبالنسبة إلى تمام الدليل مناقضة وبالقياس
          <lb/>إلى مجموع الدليل مناقضة على سبيل المعارضة وتفصيلياً على طريق الإجمالي هذا
          <lb/>من طرف السائل ما من طرف المعلل فإذا منع مقدمة من مقدمات دليله
          <lb/>فيلزم عليه دفعه إما بدليل أو تنبيه كما يقول العالم متغير لأنه نشاهد
          <lb/>التغيرات من الحركات والآثار المختلفة وإن أتى بدليل ثان فإما أن يمنعه
          <lb/>السائل أيضاً أو يسلم ذلك فإن منعه فالأقسام المذكورة يأتي فيه من
          <lb/>المناقضة والنقض وكذلك وإن أتى بدليل ثالث أو رابع فصاعداً وح
          <lb/>وأن ينتهي إما إلى إلزام المانع وإفحام المعلل لأن المعلل إن انقطع بالمنع والمعارضة
          <lb/>فحصل الإفحام وإلا فلا يخلومن أن ينتهي أدلته إلى أمر ضروري القبول أو لا ينتهي
          <lb/>فإن كان الأول يلزم الإلزام وإن كان الثاني يلزم الإفحام لأنه ح إما تسلسل من طرف
          <lb/>المبدأ أو عجز المعلل عن إقامة الدليل الثاني ظاهر والأول محال وتقدير تسليمه
          <lb/>يلزم إفحام المعلل لأنه لا يمكن إثبات أمور لا نهاية لها تنبيه منع المقدمة
          <lb/>ولا يضر انتفاء تلك المقدمة مستلزماً للمطلوبة وجوابه أن تردد المعلل بأن
          <lb/>يقول إن كانت تلك المقدمة ثابتة يتم ما ذكرنا وإن لم يكن يلزم المدعى ولتمثل
          <lb/>بعض ما ذكرناه في توضيح إن شاء الله تعالى مسألة العالم مفتقر إلى المؤثر
          <lb/>لأن العالم محدث وكل محدث فله مؤثر ينتج أن العالم له مؤثر فإن قيل لا نم
          <lb/>أن العالم فنقول لأن العالم متغير وكل متغير حادث وهذا دليل ثالث أما بيان
          <lb/>الكبرى فلأن كل متغير هو محل الحوادث وكل ما هو محل الحوادث لا يخلوعن الحوادث
          <lb/>وكل ما لا [يخلو] عن الحوادث فهو حادث ينتج أن كل متغير حادث وأما بيان كل متغيرهو
          <lb/>محل الحوادث فهو أن التغير يكون من حالة إلى حالة وتلك الحالة حادثة وهي
          <lb/>قائمة بذلك التغير محل لها فإن قيل لا نم أن التغير من الحال إلى حال أخرى حادث
          <lb/>لم لا يجوز أن يكون التغير بزوال أمر كان لا بحصول أمر ما كان فنقول لا يخلو من أن
          <lb/>يكون بحصول أمر ما كان أو بزوال أمر ما كان وعلى تقديرين محالاً للحوادث أما
          <lb/>الأول قد وأما الثاني فلأن كونه عدمياً لا ينافي حادثية ولا صفتيه فإذا
          <lb/>ثبت أن كل متغير هو محل الحوادث فنقول كل ما هو محل للحوادث فلا يخل
          <lb/>وعن الحوادث لأنه لا [يخلو] عن قابلية ذلك الحادث وقابليته لأنها مشروطة بإمكان
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
