<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
SOURCE: pdf//Risâle_fî_âdâbil-bahs_li_semerkandi.pdf
CREATED: 2024-08-19T13:05:13.136956+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Risâle_fî_âdâbil-bahs_li_semerkandi.pdf_page_2.png
IMAGE WIDTH: 11525
IMAGE HEIGHT: 8000
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
          <lb/>المنة علينا لواهب العقل
          <lb/>هذه رسالة في آداب البحث يحتاج إليها كل متعلم لتكون محافظة له في البحث
          <lb/>من الضلالة وتسهل عليه طريق الفهم والتفهيم وهي إن كان متداولة بين
          <lb/>المحققين لكنها منظومة في ما كانت منظومة في سلك ومجموعة في عقد
          <lb/>أردت نظم منثورها وجمع مأثورها وهي مرتبة على ثلاثة فصول في التعريفات
          <lb/>في ترتيب البحث في مسائل التي اخترعتها الفصل الأول: في التعريفات المناظرة
          <lb/>هي النظر بالبصيرة من الجانبين في النسبة بين الشيئين إظهاراً للصواب أو الدليل
          <lb/>هو الذي يلزم من العلم به العلم بشيء آخر وهو المدلول والأمارة هي التي يلزم
          <lb/>من العلم بها الظن بوجود المدلول وما يتوقف عليه وجود الشيء إن كان
          <lb/>داخلاً فيه يسمى ركناً وإن كان خارجاً عنه فإن كان مؤثراً في وجوده يسمى
          <lb/>علة واحدة إلا فشرطاً والعلة التامة هي جملة ما يتوقف عليه وجود الشيء
          <lb/>والتعليل هي تبيين علة الشيء والملازمة هي كون الحكم مقتضياً للآخر والأول هي
          <lb/>الملزوم والثاني هو اللازم والدوران هو ترتب الشيء على الشيء الذي له صلوح
          <lb/>العلية إما وجوداً أو عدماً أو معاً الأول هو الدائر والثاني هو المدار والمناقضة
          <lb/>هي منع مقدمة الدليل والمعارضة هي إقامة الدليل على خلاف ما أقام الدليل
          <lb/>عليه الخصم والنقض هو تخلف الحكم المدعى عن الدليل والمستند ما يكون المنع
          <lb/>مبنياً عليه الفصل الثاني: في ترتيب البحث إذا شرع المعلل في ترتيب الأقوال و
          <lb/>المذاهب فلا يتوجه عليه المنع لأن ذلك بطريق الحكاية إلا إذا انتهض بإقامة
          <lb/>الدليل على ما ادعاه فالسائل إما أن يمنعه في شيء أو لا يمنع فيه أصلاً فإن لم تمنع
          <lb/>فظاهر فإن منع فإما أن يمنع قبل تمام [دليله] وهذا إنما يكون على مقدمة من مقدمات
          <lb/>دليله أو منع بعد تمام دليله فإن منع مقدمة من مقدمات دليله فإما أن يقتص
          <lb/>ر بمجرد المنع أو لم يقتصر فإن لم يقتصر فإما أن يقول المستند أو لم يقل والمستند كما نقول لا نم
          <lb/>لم لا يجوز أن يكون كذا أو نقول لا نم لزوم ذلك وإنما يلزم هذا أن لو كان كذا وذلك
          <lb/>هو المناقضة وإن لم يقل مستنداً بل يستدل بدليل على انتفاء تلك المقدمة
          <lb/>الممنوعة وذلك يسمى فصلاً وهو غير مسموع عند المحققين لاستلزامه الخبط
          <lb/>في البحث نعم قد يتوجه ذلك بعد إقامة المعلل الدليل على تلك المقدمة كما
          <lb/>سيأتي ذكره وإن منع بعد تمام الدليل فذلك على قسمين فإما أن لا يتم الدليل
          <lb/>بعد التمام بناء على تخلف الحكم عنه في شيء من الصور أو يسلم الدليل ويمنع المدلول
          <lb/>واستدل بما ينافي ثبوت المدلول والأول النقض الإجمالي [و]الثاني هو المعارضة
          <lb/>فعلمنا أن النقض إما تفصيلي وهو المناقضة المذكورة أو إجمالي وتوجهه
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
