<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
SOURCE: pdf//Risâle_fî_âdâbil-bahs_li_semerkandi.pdf
CREATED: 2024-08-19T13:05:13.255322+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Risâle_fî_âdâbil-bahs_li_semerkandi.pdf_page_4.png
IMAGE WIDTH: 11525
IMAGE HEIGHT: 8000
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>وجود الحادث حادث لأن الحادث لا يمكن أن يكون أزلياً لأن الحادث
          <lb/>ما يكون عدمية سابقة عليه والشيء مع كون العدم سابقاً عليه لا يمكن
          <lb/>أن يكون أزلياً فإذا لم يكن في الأزل يكون إمكانه حادثاً وللسائل أن يقول هذا
          <lb/>إنما يلزم من أخذ الحادث مع شرط كونه حادثاً إما بالنظر على ذاته فلا وكيف
          <lb/>هذا لأنه يلزم أن ينقلب الشيء من الامتناع الذاتي إلى مكان الذاتي وهو
          <lb/>هذا مناقض بطريق المناظرة المعارضة لأن توجهه أن يقال ما ذكرتم
          <lb/>فإن دل على حدوث إمكان الحدوث ولكن عندنا ما ينافيه وذلك لأنه إذا كان
          <lb/>كذلك يلزم الانقلاب وهو محال فإن خلص المعلل عن هذا الموضع نقول
          <lb/>إذا كان إمكانه حادثاً وتلك مشروطة بهذا الإمكان فيكون حادثة وح
          <lb/>لا يخلو من أن يكون تلك القابلية من لوازم وجود المتغير أو لم يكن فإن كانت
          <lb/>منبث لأنه لا يخلو عن الحوادث وإن لم يكن من لوازمه يكون عرضاً مفارقاً له
          <lb/>فقابلية لتلك القابلية أيضاً أمر حادث وهي إما أن يكون من لوازمه أو
          <lb/>لم يكن فإن كانت فثبت المط وإن لم يكن فلذلك يعمل من القابلية فيلزم
          <lb/>فيلزم السر والقابلية أو الانتهاء القبلية لازمة والأول باطل فتعين الثاني و
          <lb/>كلي مالح عن الحوادث فهو حادث لأنه لو كان أزلياً لكانت الحوادث أزلية
          <lb/>وهو محال ولقائل أن يقول لا نم أن ما لا يخلو عن الحوادث فهو حادث لم لا يجوز
          <lb/>أن يكون الشيء أزلياً وهو لا يخلو عن الحوادث بأن يكون كل حادث سابقاً عن
          <lb/>الآخر لا إلى الأول ولئن سلمنا ذلك ولكن عندما ينفيه وذلك لأن كل ما لابد له
          <lb/>من مؤثرية الله تعالى في إيجاد العالم إما أن يكون ثابتاً في الأزل أو لم يكن ومستلزم
          <lb/>للمحال فتعين الأول لأن كل ما لابد منه لو لم يكن حاصلاً في الأزل يكون بعضه حادثاً فح
          <lb/>يلزم إما أن يكون الحادث قديماً أو لا وكلاهما بطالان لأن كل ما لابد منه
          <lb/>في مؤثرية ذلك الحادث لا يكون من أن يكون ثانياً في الأزل أو لم يكن فإن كان يلزم
          <lb/>قدم ذلك الحادث لامتناع التخلف المعلول ح كما سنبين وإن لم يكن فبعضه حادث
          <lb/>في الكلام فيه كما في الأول فيلزم إما العدم أوله فإذا ثبت أن كل ما لابد له
          <lb/>في المؤثرية حاصلي في الأزل يلزم أزلية العالم لأنه إن كان حادثاً فاختصاص حدوثه بوقت
          <lb/>معين لا يخلو من أن يكون أمراً زايداً ما كان في الأول و لم يكن فإن كان الأول يلزم أن
          <lb/>يكون كل متغير لابد له في الأزل حاصلاً وغير حاصل هف وإن كان
          <lb/>الثاني يلزم رجحان أحد جانبي الممكن لا بمرجح وهو محال فإن قال المعلل لا نم أن
          <lb/>الترجيح بلا مرجح محال فذلك المنع مما لا يقال للسائل لأن السائل يقول لا يخلو
          <lb/>من أن ذلك محالاً أو لم يكن فإن كان فيتم ما ذكرنا وإن لم يكن فجاز وجود العالم
          <lb/>بدون المؤثر فبطل أصلاً دليلكم أن كل محدث فله مؤثر وجوابه بالنقض الإجمالي
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
