<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
SOURCE: pdf//Risâle_fî_âdâbil-bahs_li_semerkandi.pdf
CREATED: 2024-08-19T13:05:13.303761+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Risâle_fî_âdâbil-bahs_li_semerkandi.pdf_page_5.png
IMAGE WIDTH: 11525
IMAGE HEIGHT: 8000
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>كما نقول المعلل ما ذكرتم غير صحيح بدليل التخلف في الحوادث اليومية وإذا ثبت
          <lb/>أن العالم محدث فنقول لكل محدث ممكن وكل ممكن فله مؤثر لامتناع ترجيح أحد طرفي
          <lb/>الممكن المساوي للطرفي الممكن الآخر بلا مرجح فيصدقان العالم أمر المؤثر وهو المطلوب
          <lb/>الفصل الثالث في المسائل التي اخترعها وبذكر ههنا ثلاث مسائل الأول اعلم الكلام
          <lb/>والثانية علم الحكمية والثالث من الخلاف المسألة الأول من الكلام واجب الوجود
          <lb/>واحد أم لا لأنه لو كان اثنين فلا يخلو من أن يكون بينهما ملازمة ولا يكون لا
          <lb/>لا سبيل إلى شيء منهما فيلزم أن لا يكون اثنين وإنما قلنا إنه لا يجوز أن يكون بينهما
          <lb/>ملازمة لأنه لو كان كذلك يلزم أن يكون بين الواجب وغيره علاقة وذلك لا يوجب
          <lb/>الاحتياج وعدم الملازمة أيضاً محال لأنه لو كان كذلك يلزم جواز الانفكاك وهو
          <lb/>محال وكذلك جوازه لأن جواز المحال محال وفيه منع لطيف وهو أن يقال إن عنيت لجواز
          <lb/>الانفكاك جواز الافتراق فلا نم أن اللازم عدم الملازمة وهذا الجواز أن يكون
          <lb/>بين الشيئين ملازمة مع ثبوتها بالضرورة كقولنا كما كان الإنسان حيواناً كان الله
          <lb/>تعالى موجود وإن عنيت به جواز ثبوت أحدهما بدون الآخر على معنى أنه يجوز
          <lb/>ثبوت أحدهما من غير احتياج إلى الآخر سواء كان الآخر ثابتاً أو لم يكن فذلك لازم
          <lb/>ولكن لم قلت إنه محال المسألة الثانية من الحكمة واجب الوجود يجب أن يكون
          <lb/>موجب بالذات لأنه لو كان فاعلاً بالاختيار فلا يخلو من أن يكون فعله في الأول
          <lb/>أو لم يكن وكل واحد منهما باطل فالقول بكونه فاعلاً بالاختيار باطل وإنما قلنا إن
          <lb/>كل واحد من القسمين باطل لأنه لو كان فعله أزلياً يلزم أحد الأمرين
          <lb/>الممتنعين وهو إما كون الأول حادثاً أو كون الفاعل موجباً بالاختيار وذلك
          <lb/>لأنه لا يخلو من أن يكون له قصد وإرادة في ذلك الفعل أو لم يكن فإن كان يلزم
          <lb/>حدوث فعله وإن لم يكن يلزم كونه موجباً إلا فاعلاً هف وأما إذا لم يكن
          <lb/>فعله جائزاً في الأزل فيكون ممتنعاً ثم صار ممكناً فيلزم انقلاب الشيء من
          <lb/>الامتناع الذاتي إلى الإمكان الذاتي وهو محال وجوابه أن يقاما ذكرتم وإن دل
          <lb/>على ذلك لكن عندما ما ينفيه وذلك لأنه لو كان موجباً يلزم الواجب معلولاً
          <lb/>لغيره أو جائزاً لعدم وكل واحد منها باطل وإنما قلنا ذلك لأنه لو كان موجباً
          <lb/>فلابد وأن يكون معلوله الأول موجوداً معه فلا يخلو من أن يكون معلوله
          <lb/>الأول جائز العدم أو لم يكن يلزم أن يكون واجباً فمحال يلزم أن يكون الو معلولاً
          <lb/>لغيره وإن كان جائزاً لعدم وكلما كان المعلول جائزاً لعدم كانت علته الموجبة
          <lb/>أيضاً كذلك لأن المعلول ح لازم لها وجواز عدم اللزوم يوجب جواز عدم
          <lb/>الملزوم فيلزم أن يكون الواجب جائزاً لعدم هف بنسبة سيان يكون المعا
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
