<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
SOURCE: pdf//2069_Telhîsül-Hüseyniyye_filâdâb_Akkirmani.pdf
CREATED: 2024-08-19T10:03:56.010723+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: 2069_Telhîsül-Hüseyniyye_filâdâb_Akkirmani.pdf_page_1.png
IMAGE WIDTH: 12700
IMAGE HEIGHT: 8975
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>تلخيص علم الآداب لمولانا محمد الكفوي
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
          <lb/>حامداً لله على نعمائه، ومصلياً على سيد أنبيائه، وعلى الآل والأصحاب
          <lb/>وعلى الأزواج والأحباب، وبعد فيقول العبد السائل الفقير
          <lb/>إلى الله المحب القدير السيد محمد ابن الحاج حميد الكفوي غفر الله ولوالديه
          <lb/>بالنبي الهاشمي، هذه رسالة في الأدب لخصها من كتب هذا الباب
          <lb/>تحفة لبعض الأحباب وتذكرة لأولي الألباب اعلم أنك إذا قلت
          <lb/>بكلام فلك خمسة حالات حالة الدعوى بلا دليل
          <lb/>وحالة الدعوة بالدليل وحالة التعريف وحالة التقسيم
          <lb/>وحالة التقييد والتخصيص أما الحالة الأولى فالوظائف
          <lb/>الوجهة من الخصم ثلاثة المناقضة مجازاً لغوياً مطلقاً، والنقض التشبيهي،
          <lb/>والمعارضة التقديرية، فلك في الأولى إثبات مدعاك، إما بإقامة الدليل
          <lb/>على صحته أو تحريره أو بإبطال السند لو وجد مساوياً وإبطال المنع
          <lb/>وفي الأخيرتين منع مقدمتين والتحرير والنقصان التحقيقات
          <lb/>وسيأتي زيادة البيان والحالة الثانية فالوظائف الوجهة من
          <lb/>الخصم سبعة المناقضة حقيقية مطلقاً والمناقضة مجازاً
          <lb/>عقلياً والمناقضة مجازاً حذفياً والغصب والمنع المجازي
          <lb/>اللغوي المتعلق بنفس الدليل على رأي والنقض والمعارضة
          <lb/>والتحقيقان فلك في الثلاثة الأول إثبات مقدمتك
          <lb/>الممنوع إما بإقامة الدليل على صحتها أو بتحريرها أو بتحرير مدعاك
          <lb/>أو بإبطال سند الخصم إن وجد مساوياً وتغييرها والانتقال إلى
          <lb/>دليل آخر وإلى بحث آخر لغرض إبطال المنع إذا كان متعلقاً
          <lb/>بالمقدمة البديهية الجلبية والاستقرائية مجرداً أو المسلمة أو مقدمة
          <lb/>غير ملتزمة الصحة وأما منعه ومنع السند وتنويره فلا يسمع
          <lb/>قطعاً وفي الرابع الإثبات إما بالإقامة أو بالتحرير أو التغيير
          <lb/>والانتقال اتفاقاً ومنع مقدمته والنقض والمعارضة
          <lb/>والغصب على من جوزه وفي الخامس إثبات دليلك
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
