<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
SOURCE: pdf//2069_Telhîsül-Hüseyniyye_filâdâb_Akkirmani.pdf
CREATED: 2024-08-19T10:03:56.663180+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: 2069_Telhîsül-Hüseyniyye_filâdâb_Akkirmani.pdf_page_2.png
IMAGE WIDTH: 12700
IMAGE HEIGHT: 8975
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>إما بإقامة الدليل على صحة جميع المقدمات وعلى كل منها
          <lb/>أو على مقدمة معينة فإنه سكت الخصم فيها وإلا بل مقدمة أخرى
          <lb/>فتقيم على الأخرى وهكذا إلى ينتهي المقدمات وفي السادس
          <lb/>المنع الحقيقي وتغيير دليلك وتحريره وتحرير مدعاك
          <lb/>وتحرير المادة والنقض والمعارضة والغصب وفي السابع
          <lb/>المنع الحقيقي والتحريران وتغيير الدليل والنقصان التحقيقان
          <lb/>والغصب والمنع المجاز اللغوي وأما الحالة الثالثة فاعلم أولاً أن التعريف
          <lb/>على أربعة أقسام لفظي وتنبيهي وحقيقي واسمي والأولان
          <lb/>من المطالب التصديقية رأي والأخيران من التصورية
          <lb/>فالوظائف الوجهة عند الأولين المناقضة مجازاً لغوياً
          <lb/>والمعارضة التقديرية مطلقاً والنقض الإجمالي بشهادة فساد
          <lb/>وما شبيهياً أو تحقيقياً على اختلاف على اختلاف فلك في الكل مثل ما مر
          <lb/>مثله وعند الأخيرتين النقض شبيهياً أو تحقيقيا
          <lb/>فلك المنع الحقيقي والمجاز اللغوي والحذفي والنقض والمعارضة وتحرير التعريف
          <lb/>وتغييره وتحريف العرف ومادة النقض قبل الأحسن إن يجعل
          <lb/>هذه التحريرات الثلاثة أسانيد للمنوع وأما المنع والمعارضة
          <lb/>فلا يتوجه إلا إذا اعتبر الدعاوى الضمنية [فح] يجوز المنع المجاز اللغوي
          <lb/>والمعارضة التقديرية على تلك الدعاوى فلك في الأول
          <lb/>إثبات دعواك بالدليل أو بإبطال السند المساوي والتغيير
          <lb/>والتحريرات في الثاني المناقضة مطلقاً والنقضان التحقيقان
          <lb/>ووجوده التحرير والتغيير وقد يفهم من كلام الشريف في شرح المواقف
          <lb/>أنه يجوز المعارضة بلا اعتبار دعوى بأنه يقول ما ذكرته في التعريف
          <lb/>معارضته بذلك التعريف فلك منع التعارض بالرسمية
          <lb/>أما الحالة الرابعة فالوظائف الموجهة من الخصم المنع المجاز اللغوي
          <lb/>مطلقاً والمعارضة التقديرية إذا اعتبرت الدعوى هذا
          <lb/>إذا كانت التقسيم من مطالب التصورية كما قيل وأما إذا كان
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
