<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
SOURCE: pdf//2069_Telhîsül-Hüseyniyye_filâdâb_Akkirmani.pdf
CREATED: 2024-08-19T10:03:57.376567+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: 2069_Telhîsül-Hüseyniyye_filâdâb_Akkirmani.pdf_page_3.png
IMAGE WIDTH: 12700
IMAGE HEIGHT: 8975
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>من التصديقية فلا حاجة إليه والنقض الشبيهي بخصوص الفساد
          <lb/>ومثل التداخل وعدم الحاصرية فلك في الأخيرتين النقصان
          <lb/>التحقيقان وتحرير القسم والأقسام وتغيير التقسيم اعتبارياً
          <lb/>ومنع الصغرى فقد ويجوز منع الكبرى أيضاً إذا كان التقسيم
          <lb/>اعتبارياً وفي الأول إثبات الدعوى بالإقامة وبالإبطال
          <lb/>أو بأحد التحريرين والتخييروأما الحالة الخامسة فتعلم الوظائف
          <lb/>الموجهة من الخسم ومنكسة بالمقايسة على ما سبق آنفاً وهذا الذي
          <lb/>بيناه إلى هنا من الوظائف هي الوظائف في الرتبة الأولى
          <lb/>وأما التي في الرتبة الثانية فتعلمها بالمقايسة على الأولى واعلم
          <lb/>أنه لا يخلو إما أن يعجز لمعلل عن الكلام ويسكت وذلك
          <lb/>هو الإفحام أو العجز السائل من التعرض للمعلل بشيء من الوظائف
          <lb/>المذكورة بأن ينتهي دليل المعلل مثلاً إلى مقدمة ضرورية القبول
          <lb/>أو مسلمة عند السائل تفطر إلى القبول وذلك هو الإلزام فح ينتهي المناظرة
          <lb/>فلنختم الباب في بيان أسلوب المطالعة الكتاب فاعلم أنك إذا شرعت
          <lb/>في المطالعة فانظر في البحث من أوله إلى آخره بنظر إجمالي بحيث
          <lb/>ينتقش في ذهنك المعنى ظاهراً ثم لاحظ الأمور التصورية والتصديقية
          <lb/>بدقة النظر واستبصر فيها هل يرد عليها من الأمور الفادحة أم لا وهل
          <lb/>يمكن دفعها أم لا فانظر أولاً في الألفاظ والمعاني وتدبر غاية التدبر في هذه
          <lb/>اللفظ موضوع لذلك المعنى أم يحتمل غيره وأنه لازم أو متعد وأنه
          <lb/>من أي باب وأنه صفة أو مضاف أو معرفة أو نكرة عام أو خاص
          <lb/>إلى غير ذلك وتأمل ثانياً في وجه التقديم والتأخير والمناسبة
          <lb/>وفي فائدة كل لفظ فانظرفي المتن والشرح واقصد أن الشارح من أي
          <lb/>عبارة المتن أخذتها والمعنى الذي ذكره واجتهد أن يجد معناً أو نقضاً
          <lb/>أو معارضة فإذا نظرت على هذا الوجه فإما أن يجد شيئاً يدع
          <lb/>أو لا يدع أو لا تجد شيئاً أصلاً فذلك إما لكمال من جده وبينه
          <lb/>أو لقصورك فلا تفتر جدك فانظر إلى البحث الثاني أيضاً
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
