<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
SOURCE: pdf//2069_Telhîsül-Hüseyniyye_filâdâb_Akkirmani.pdf
CREATED: 2024-08-19T10:03:58.074791+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: 2069_Telhîsül-Hüseyniyye_filâdâb_Akkirmani.pdf_page_4.png
IMAGE WIDTH: 13100
IMAGE HEIGHT: 9525
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>على الوجه السابق في الثالث ثم في الرابع هكذا حتى ترتقي إلى مدارج
          <lb/>تمييز المقبول من المردود وتكون من المقبول والمردود والحمد لله على التمام
          <lb/>وعلى رسوله أفضل الصلاة والتحية والسلام وقد تم تلخيص
          <lb/>الحسينية في الآداب للسيد محمد الكفوي عن يد أضعف الخليقة
          <lb/>بل لا شيء في الحقيقة السيد محمد سعيد بن مصطفى المدعو بمدرس
          <lb/>زادة عومل بالفلاح والسعادة في الاثنين من ربيع الأول
          <lb/>لسنة أربعة وعشرين ومائتين وألف
          <lb/>ببسم الله الرحمن الرحيم
          <lb/>فال بعض ان مدرك للکلّيات والجزئيات المجرّدة خوالنفس
          <lb/>المادّليل هوا قوي الج نیّت و صورها
          <lb/>الناطق وصور همافيها ولالجزئیّات
          <lb/>ِیهاو قال بعض الحققین منهاان المدرکب للکلّيت ولجزئيات مجرّدة
          <lb/>اوماّدة هوالعقل وصورها فيها ونسبت الاوراک الي فوا همامجاز عقلیّ
          <lb/>كسبت القطع الالسّکین وقال بعضهم ان مدرک الکل من الکلیات و الجزئيات
          <lb/>المجردّة او الاّ دة هاوالعقل لكن صورلکلّيات والجزئيات المجردّة
          <lb/>والّنفس وصورالجزييات يالجسما نيت فی الانها ووفع هنا ثالست هذا مسبب
          <lb/>والختارالاخبران والاوّل من الاخيران ارجع بشهادة الوجدانا علح
          <lb/>انّاه مر في المحّل الّذی الکلّيات ولا کان ذكرالمحلّ هوالنّفس
          <lb/>وفاقا ثبت ان محّل الکلّ هوانَّفس طال الحقّا هوالمذهب الاوّل
          <lb/>بشهادة ان الحيوانات مع کونها فا قرة للنفس المجرّدة مدرکت الجزئيّات
          <lb/>الحوست والعانى المنزعت منها قلات انهاحاسات الادرکات
          <lb/>ثمان من ادلت الذهب الاول ان الادراک نقیض ارتسام الدرک في الدرک
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
