<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
CREATED: 2024-08-19T09:37:29.252172+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Risale_fi_ilm-i_adabil-bahs_vel-munazara.pdf_page_2.png
IMAGE WIDTH: 10242
IMAGE HEIGHT: 8733
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>وإما منعه بلا دليل فهو مكابرة غير مسموعة أيضاً وإما وضيفة
          <lb/>المعلل إما عند المناقضة فإثبات المقدمة الممنوعة بالدليل أو بالتنبيه
          <lb/>عليها أو بإبطال المعلل سنده بالدليل إن كان السند مساوياً له إذ منعه
          <lb/>مجرّداً عن الدليل غير مفيد وإثبات مدعاه بدليل آخر وإما وضيفة
          <lb/>المعلل عند النقص ففي شاهده أو إثبات المعلل مدعاه بدليل آخر
          <lb/>وإما وضيفة المعلل عند المعارضة فالتعرض إذ يصير المعلل ح كالسائل
          <lb/>والعكس ثم إن من يكون بصدر التعليل قد لا يكون مدعياً بل يكون
          <lb/>ناقلاً عن الغير فلا يتوجه عليه المنع بل يطلب منه تصحيح النقل
          <lb/>فقد هذا الذي ذكرنا طريق المناظرة وأما ما لها لا يخلو إما أن يعجز
          <lb/>المعلل إقامة الدليل على مدعاه ويسكت فذلك هو الإفحام
          <lb/>أو يعجز السائل عن التعرض له بأن ينتهي المناظرة إذ لا قدرة لهما
          <lb/>إقامة وضيفنها إلا إلى نهاية وأما المناظرة فهي أنه ينبغي للمناظرة
          <lb/>أن يحترز عن الإيجاز وعن الإطناب وعن الألفاظ الغريبة وعن
          <lb/>اللفظ المجمل ولا بأس بالاستفسار عن الدخل قبل الفهم ولا بأس بالإعادة
          <lb/>وعن التعرض بالإدخال له في المقصود وعن الضحك وعن المناظرة مع أهل المهابة
          <lb/>والاحترام وأن لا يحسب الخصم الحقير هذا غاية ما يراد في هذا الباب
          <lb/>ومن التوفيق وإلهام الصواب
          <lb/>بسم لله الّرحمن الّحي
          <lb/>قل الشخ الامام العلاّمة افضلا لعلماء المتاخرين فدوة الحكما
          <lb/>البرّاسخین اثیرالدّین الابهرى طيب الله ثراه وجعلالجنة مثواه
          <lb/>محمدالله علی توفیقه ونسئله هدایة طريقه ونصلی على محمد وعترته
          <lb/>اجمین وبعد ا قهذه رسالة فی المنطق اوردنافها مايجب استحصل ها
          <lb/>المن بتبدئ فی شئ من العلوم متعینا بالله انه مفیض الخيروالجود
          <lb/>ايساغوجی اللّفظ الدال يالوضع يدل على تمام ماوضع له با
          <lb/>المطابقة وعلي جزئه بالنّضمن ان کان له جزء وعلى مايلازمه
          <lb/>وعلى احدهما بالمتضمن وعلى قابل العلم وصنعة الكتابة بالالتزام
          <lb/>ثم اللّفظ اما مفرد وهوالّذى لا یردبالجزءمنه الدلاله له على خبرء
          <lb/>مفناه کالا نسان واما مؤلّف وهو الّذی لا یکون کذلك كرامى الحجان
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
