<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
CREATED: 2024-07-11T13:50:49.351900+00:00
CREATED BY: eScriptorium vv0.13.8
IMAGE FILENAME: Risale_fi_ilm-i_adabil-bahs_vel-munazara.pdf_page_1.png
IMAGE WIDTH: 10275
IMAGE HEIGHT: 8625
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>سؤالالمناظرین وقدیکون ممعنیالاستفسارعزمعنی اللفظاو
          <lb/>عي وجه الترّكيب اوعم نفضيل المجملا ههذا ليسن اخلا فى المناظرة
          <lb/>والکشافمشحون به ولا باسرید لك عندخفاء المسؤّل عنه
          <lb/>ما اعلمان حاصا منع مقدمة الدیلو نفتیضه ابقاء رعوی
          <lb/>المعل اذالدّييلهلزوع للدعوى ولا يلزم منايطالالملزوم ابطال
          <lb/>اللازم اذيجوزان تكق له ملزوم اخرلحجوان عموم اللازم فنجون
          <lb/>ان يکون للمدعىد يبل اخروكذاحاصل المغارضة المساقطة اعنى
          <lb/>ان يسقط وبطلذییل المعارض دلیا المعلاوبالعكساةّ الدّليل
          <lb/>تحیدیدله یلعالخلاف مدلوله فبقّ مدعى لعل اپلاریا فلیس
          <lb/>حاصل المعارضة ايضا ابطالا لدعوى الحعلافا قوى لاعرّاضاً بطاً
          <lb/>الدعى الغزرلمد لإيديل وأن ذلك سمىنلك غهباواسلمهالمنع
          <lb/>اذلا يجب له سند ولادليلومن ارادالا ستقصاء فى فى المناظرة
          <lb/>لىالمستفيدين احسن الله ارشادهم عن احدهما ان ييتغفرهِ الى
          <lb/>ولوالدك وبيعوالنا بالجنة والنغما لبا قبة وعغ لا يثكر المناسماله
          <lb/>يتكرابلّه َعاً ولحمدله الذك يعزبه وحلاله تم الصالحين وسبحا
          <lb/>دبكربِالعزّة عمانصفون وسلام علىالمرسلین ولحمدبله
          <lb/>السلم سله الّحمن الرّحيـم
          <lb/>احمدك اللهتّریامجیب کل سائاهِ سلك واصلیعلر نبيّك المبعوث
          <lb/>باقوكا لدلائل وعلىله واصحابه المتوساين باعظمالوسائلهاجٔ
          <lb/>بحث بین المجیب والسائل و جا لخصتها فى علم لاداب مجتنباع طرف
          <lb/>الاقتصهارالإحلال والاطناب والله اسشٔالن ينفعبهامعاشنر لفلاة
          <lb/>وما نوفیقی الا بالله عله نوكلت واليه الماب واعلإن المناغلة فوانظ
          <lb/>با لبصیوّمي لجا بين فى النبة بین الشئين اطهادا للصوب وكل
          <lb/>من الجا بین وصائق اعتّبع العلمأ وللمناظرة اداب استحسانها اها
          <lb/>وضيفة السائافثلثلة المناقّضة والنفقزوالمعارضة لانه اماان
          <lb/>مينع مقلمة الدليلاوالدليلنفه اوالمللولفانكانالاولفانمنع
          <lb/>مجن ابالسند فهوالمناقضة ومنها يوع بيسمي بالحلوهو تییريوض
          <lb/>الفلط وامامنفه فهوغصب غیرهسموععندالمحققین نغم قدتوجّه
          <lb/>ذلك بعداقامة الدليلعلى تلكالمقَدَّعِة فان كان الثالنیفانمنع يا
          <lb/>الشاهدفهوالنقصه امامنه بلا شاهامن الشاهدین فمومكابرة
          <lb/>فيوسموعةّ انفاقا وان كان البّاث فان منع بالديل ف هوالمعادضة
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
